\input{../../input/main.tex}

\begin{document}

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Заключительная контрольная, общая часть.}}
\end{center}

\Large

\task{ На диаграмме в осях $V / T$ процесс, который проводят с молем
  разреженного гелия представляет собой отрезок прямой
  $V = V_0 + \alpha T$, причём температура газа в процессе
  увеличивается от $T_0$ до $3T_0$. Найдите минимальную и максимальную
  теплоёмкость газа в этом процессе.  }

\task{ Планета вращается вокруг звезды массой $M$. Известно, что
  ближайшая точка орбиты находится на расстоянии $r_0$ и в этой точке
  скорость планеты равна $V$. Чему равен год на данной планете?  }

\task{ На рисунке приведена идеализированная вольтамперная
  характеристика диода. Конденсатор емкости $C = 100$ мкФ, заряженный
  до напряжения $U = 5$ В, подключается через диод к резистору с
  сопротивлением $R = 100$ Ом. Какое количество тепла выделится на
  резисторе при разрядке конденсатора?  }

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[/pgfplots/axis labels at tip/.style={ xlabel
      style={at={(current axis.right of origin)}, yshift=2 ex,
        anchor=east,fill=white}, ylabel style={at={(current axis.above
          origin)}, yshift=0.5cm, anchor=center}}]
    \begin{axis}[width=8cm,xmin=0,xmax=2.5,ymin=0,ymax=40, axis x
      line=bottom, axis y line=middle, minor tick num=1, axis labels
      at tip, xlabel={$U$, В}, ylabel={$I$, мА},  grid=both]
      \addplot[very thick,red,mark=none] coordinates {(0,0) (1,10) (1,40)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}     
\end{center}

\clearpage

\begin{center}
  \Large{\textbf{XXI Летняя Физическая Школа. 11 класс.}\\
  \textit{Заключительная контрольная, оптическая часть.}}
\end{center}

\Large

\taskpic{ Два точечных монохроматических источника расположены на
  расстоянии $d$ друг от друга. Прямо под источником \textbf{1} на
  расстоянии $H=8$ м наблюдается интерференция. Первый раз потемнение
  в точке \textbf{A} наблюдается при $d_1=2$ мм. В следующий раз
  потемнение наступает при расстоянии $d_2$. Найдите это расстояние.
} {
  \begin{tikzpicture}
    \draw[very thick] (0,0) -- (4,0);
    \draw[fill=black] (1.5,0) circle (0.06cm) node[below]
    {\textbf{A}}; 
    \draw[fill=black] (1.5,2) circle (0.06cm) node[left]
    {\textbf{1}};
    \draw[fill=black] (2.5,2) circle (0.06cm) node[right]
    {\textbf{2}};
    \draw[blue,<->,thick] (1.5,2.2) -- (2.5,2.2) node[midway,above]
    {$d$};
    \draw[blue,<->,thick] (0.8,0) -- (0.8,2) node[midway,left] {$H$}; 
  \end{tikzpicture}
}
% Квант, 1981-06, Берюлева

\task{ С помощью рассеивающей линзы получено изображение спички,
  расположенной перпендикулярно главной оптической оси линзы, с
  увеличением $\Gamma_1=1/2$. По другую сторону линзы на расстоянии
  $l=9$ см установили плоское зеркало. Изображение спички в системе
  линза -- зеркало получилось с увеличением $\Gamma=1/4$. Определите
  фокусное расстояние линзы. }
% Квант, 2002-06, Можаев

\task{ Узкий пучок лучей падает на вогнутое сферическое зеркало
  радиуса $R$ параллельно диаметру. Докажите, что пучок соберётся в
  точке на расстоянии $R/2$ от зеркала. }

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
